L'objectif de ce projet est d'élaborer une interface permettant de jouer au \og puissance 5 \fg{} entre deux joueurs (humains ou intelligences artificielles). Les règles de ce jeu sont simples: le premier joueur qui parvient à aligner cinq pions (en ligne, en colonne ou en diagonale) sur une grille carrée de taille donnée a gagné.
Contrairement au célèbre \og puissance 4 \fg{}, les pions ne sont pas soumis à la gravité; il faut donc imaginer une grille posée \emph{à plat} que l'on observe du dessus. Une condition supplémentaire est que seules les cases adjacentes à une case déjà occupée par un autre pion sont accessibles. Le joueur qui pose le premier pion a, lui, le choix entre toutes les cases de la grille.

\vspace{1em}

\definecolor[named]{playableColor}{rgb}{0.75,0.75,0.75}
\begin{figure}[h]
	\caption{Exemple de partie sur une grille $5 \times 5$\\
	En gris les cases où l'on peut jouer au coup suivant; X commence.}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		scale=0.35,
		lab/.style={font=\footnotesize,anchor=center},
		cell/.style={font=\fontsize{5}{10}\selectfont,anchor=center}
	]
		\begin{scope}
			\node[lab] at (2.5, -1) {Tour 0};
			\draw[fill=playableColor] (0, 0) rectangle (5, 5);
			\draw (0, 0) grid (5, 5);
		\end{scope}
		\begin{scope}[xshift=6cm]
			\node[lab] at (2.5, -1) {Tour 1};
			\draw[fill=playableColor] (1, 1) rectangle (2, 2);
			\draw[fill=playableColor] (2, 1) rectangle (3, 2);
			\draw[fill=playableColor] (3, 1) rectangle (4, 2);
			\draw[fill=playableColor] (1, 3) rectangle (2, 4);
			\draw[fill=playableColor] (2, 3) rectangle (3, 4);
			\draw[fill=playableColor] (3, 3) rectangle (4, 4);
			\draw[fill=playableColor] (1, 2) rectangle (2, 3);
			\draw[fill=playableColor] (3, 2) rectangle (4, 3);
			\node[cell] at (2.5, 2.5) {X};
			\draw (0, 0) grid (5, 5);
		\end{scope}
		\begin{scope}[xshift=12cm]
			\node[lab] at (2.5, -1) {Tour 2};
			\draw[fill=playableColor] (1, 1) rectangle (2, 2);
			\draw[fill=playableColor] (2, 0) rectangle (3, 1);
			\draw[fill=playableColor] (3, 1) rectangle (4, 2);
			\draw[fill=playableColor] (1, 3) rectangle (2, 4);
			\draw[fill=playableColor] (2, 3) rectangle (3, 4);
			\draw[fill=playableColor] (3, 3) rectangle (4, 4);
			\draw[fill=playableColor] (1, 2) rectangle (2, 3);
			\draw[fill=playableColor] (3, 2) rectangle (4, 3);
			\draw[fill=playableColor] (1, 0) rectangle (2, 1);
			\draw[fill=playableColor] (3, 0) rectangle (4, 1);
			\node[cell] at (2.5, 2.5) {X};
			\node[cell] at (2.5, 1.5) {O};
			\draw (0, 0) grid (5, 5);
		\end{scope}
		\begin{scope}[xshift=18cm]
			\node[lab] at (2.5, -1) {Tour 3};
			\draw[fill=playableColor] (1, 1) rectangle (2, 2);
			\draw[fill=playableColor] (2, 0) rectangle (3, 1);
			\draw[fill=playableColor] (3, 1) rectangle (4, 2);
			\draw[fill=playableColor] (1, 3) rectangle (2, 4);
			\draw[fill=playableColor] (2, 3) rectangle (3, 4);
			\draw[fill=playableColor] (3, 3) rectangle (4, 4);
			\draw[fill=playableColor] (3, 2) rectangle (4, 3);
			\draw[fill=playableColor] (1, 0) rectangle (2, 1);
			\draw[fill=playableColor] (3, 0) rectangle (4, 1);
			\draw[fill=playableColor] (0, 1) rectangle (1, 2);
			\draw[fill=playableColor] (0, 2) rectangle (1, 3);
			\draw[fill=playableColor] (0, 3) rectangle (1, 4);
			\node[cell] at (2.5, 2.5) {X};
			\node[cell] at (2.5, 1.5) {O};
			\node[cell] at (1.5, 2.5) {X};
			\draw (0, 0) grid (5, 5);
		\end{scope}
		\begin{scope}[xshift=24cm]
			\node[anchor=center] at (2.5, 2.5) {\Large $\cdots$};
		\end{scope}
		\begin{scope}[xshift=30cm]
			\node[lab] at (2.5, -1) {Tour 9};
			\node[lab] at (2.5, -2) {X a gagné};
			\draw (0, 0) grid (5, 5);
			\draw[very thick] (0, 2) rectangle (5, 3);
			\node[cell] at (2.5, 2.5) {X};
			\node[cell] at (2.5, 1.5) {O};
			\node[cell] at (1.5, 2.5) {X};
			\node[cell] at (3.5, 0.5) {O};
			\node[cell] at (4.5, 2.5) {X};
			\node[cell] at (3.5, 3.5) {O};
			\node[cell] at (0.5, 2.5) {X};
			\node[cell] at (2.5, 3.5) {O};
			\node[cell] at (3.5, 2.5) {X};
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

Plusieurs modes de jeu sont proposés:
\begin{itemize}
\item humain contre humain;
\item humain contre machine;
\item machine contre machine.
\end{itemize}

\vspace{1em}

Ce projet présente des aspects de réflexion et de programmation plutôt variés.
En effet, l'élaboration d'une interface interchangeable pour rendre
l'utilisation du programme facilement accessible à un utilisateur lambda fera
l'objet d'une première partie.
Puis, nous présenterons toute une réflexion sur la mise en place d'une
intelligence artificielle pour permettre les modes de jeu impliquant la
machine.
